[土地問題)日人有工開仍淪「網吧難民」 坐困電腦前食住瞓

「網吧難民」一詞最早見於2007年，可說是日本獨有的社會問題，十多年來每況愈下；東京都今年公布首次的調查結果，顯示都內每日有多達4000名網吧難民，比露宿者足足多3倍。問題根源可追溯至日本經濟泡沫爆破衍生的就業困況，以及過度集體主義引起的人際疏離。

Moyai職員結城向東網記者表示，日本職場除了廣為人知的「過勞死」問題外，還有薪金過低和職權騷擾等問題，很多人因身心崩潰而失去工作和安居之所，淪為網吧難民。他們很多都是被用完即棄的勞動人口，過着「物盡其用」後不知何時再失業、朝不保夕的生活。

另外就是人際關係問題。活於社會，人與人之間的關係本來千絲萬縷，很多網吧難民卻成了與外界斷絕聯繫的孤島。結城指出，不少網吧難民都是從家庭暴力或虐待中逃出來，也有部分是苦於留在家中，或是兒時曾遭受校園欺凌的輟學隱青，長年累月沒法覓得正職。有前來Moyai求助的人甚至萌生死念，打算在自尋短見之前最後一次找人商量。

● 愈年輕，愈覺得住網吧沒問題

跟香港流行的網吧不同，日本的網吧相對有私隱及空間感，除了大多設有個人間隔供使用電腦外，在略暗的柔和燈光下，一排排書架放滿漫畫、各式各樣的遊戲和電影光碟，甚或有飲品、餐點以至沐浴設備供應。人們以較低廉的價錢在這些年終無休的店子闢出一片小天地，在維持基本生活之餘，還可終日沉淪在夢幻的光影娛樂之中。

將網吧視為家的人，不少是從露宿者「進化」而來，過着有瓦遮頭的隱蔽生活，多多少少減輕了居無定所的自卑情結。愈年輕的人，愈覺得住在網吧沒有問題。

有媒體訪問一名在東京網吧住過4年、現年34歲的A先生，他有大學學歷，踏足社會後做過正職，但遭遇上司濫權欺凌和各種人際關係問題後辭職，同時失去公司為他租住的住宅，自此開始網吧難民的生活。期間他當上業績抽成制的接送司機，月入也有15萬日圓（約1.1萬港元）。然而，他還是租不了地方住，因為在日本租屋需要交按金、禮金和預繳租金，最低門檻至少要有約25萬日圓的儲蓄。

「在我來說，因為是日薪每月的收入都非常參差，實在沒自信可以一直交租。」A先生嘆言：「而且在之前的公司發生了很多事，因此極度不想再與他人來往，如果租屋的話，就要跟房東和鄰居打關係，覺得好麻煩就積極不起來。」事實上他認為，在網吧生活並沒想像中那麼嚴峻，反而地處市中心的網吧非常方便工作。

● 女人，連成為無家可歸者的選項都沒有

30歲網吧女難民倉田幸子（化名）住在品流比較複雜的新宿歌舞伎町，該間有64房的網吧逾8成使用者都是網吧難民。倉田此前一直在鄉下的老家生活，約一個月前與父母鬧翻後毅然離家出走，在東京的網吧長期住了下來。

倉田全副身家只有1萬日圓（約720港元），現在從事提供性服務的泡泡浴女郎，每周上班3至4天月入便有約10萬日圓（7200港元）。她每月網吧費需約6萬日圓，飲食費3萬日圓，餘下1萬日圓用於其他雜費，生活捉襟見肘。不過，類似倉田的個案少之又少，網吧難民中男性壓倒性的多。結城指出，考慮到可能在外遭受性侵的風險，大部分女性都會極力避免讓自己流離失所，由此可推測存在「女性連無家可歸者也做不到」的情況。

A先生和倉田幸子的個案只是社會的冰山一角。

在日本，席地為床的露宿者愈來愈少的同時，蟄伏在網吧的無家可歸者卻與日俱增，反而令貧窮情況在不見天日的縫隙中蔓延，致使外界難以伸出援手。結城認為，日本社會保障制度雖說已發展完備，但實際上個體的幸福很多時候仍取決於家庭，因此一旦與親人的關係惡化，生活很快便會陷入困境，故此加強非私人關係的第三方支援，以及改善就業環境都是日本急需處理的課題。

Yahoo
坐困電腦前食住瞓-135859316.html

係咪可以去日本經營網吧業務？